\section{Soluzioni Homework Prima Parte}

\subsection*{Materiale di riferimento}

\begin{itemize}

\item Enrico Mezzetti - \textit{Home work da 1 a 4}.

\end{itemize}

\subsection{Home Work 1}

\begin{enumerate}

\item Sia L il linguaggio che comprende tutte le stringhe sull'alfabeto $\sum = 0,1,2$ 
che non hanno simboli consecutivi identici. In altre parole, le stringhe in L
sono tutte le stringhe in $\sideset{}{^{*}}\sum$ che non includono le sottostringhe "00", "11"
e "22".

\begin{enumerate}
\item Disegnare il DFA per L $ \left(\text{diagramma e tabella delle transizioni }\delta\right).$

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial,state,accepting]  (A)                    {$q_a$};
  \node[state, accepting]         (B) [above right of=A] {$q_b$};
  \node[state,accepting]          (C) [below right of=B] {$q_c$};  
  \node[state, accepting]      	  (D) [below right of=A] {$q_d$};
  \node[state]      		      (E) [right of=C] 		 {$q_e$};
  
  \path (A) edge [bend left]   	  node {0} 	   (B)
            edge [bend left=15]   node {1} 	   (C)
            edge [bend right]     node {2} 	   (D)
        (B) edge [bend left=30]   node {0}     (E)
            edge [bend left=25]   node {1}     (C)
            edge [bend left=15]   node {2}     (D)
        (C) edge                  node {0}     (B)
            edge 			 	  node {1}     (E)
            edge [bend left=25]	  node {2}     (D)
        (D) edge [bend left=20]   node {0}     (B)
            edge                  node {1}     (C)
            edge [bend right=30]  node {2} 	   (E)  
        (E) edge [loop right] 	  node {0,1,2} (E);
\end{tikzpicture}



\begin{tabular}{c|c|c|c}
 & 0 & 1 & 2 \\ \hline
$\rightarrow*A$ & B & C &D \\
\ \ $\ *B$ & E & C & D \\
\ \ $\ *C$ & B & E & D \\
\ \ $\ *D$ & B & C & E \\
\ \ $\ E$ & E & E & E \\
\end{tabular}


\item Per ogni stato in $\delta$ fornire una breve descrizione del tipo di stringhe che permettono di arrivare a tale stato.

\end{enumerate}
%\left\{\right\}

\item Consideriamo l'automa $A$ descritto dalla seguente tabella delle transizioni:


\begin{tabular}{c||c|c}
 & 0 & 1 \\ \hline \hline
$\rightarrow A$ & B & B \\
\ $\ *B$ & A & A \\
\end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Quale linguaggio $L_A$ è accettato da $A$?

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial,state] 			  (A)              {$q_a$};
  \node[state, accepting]         (B) [right of=A] {$q_b$};

  
  \path (A) edge [bend left]      node {0,1} 	    (B)
  	    (B) edge [bend left]      node {0,1}       (A);
\end{tikzpicture}

$$A \ \text{accetta} \ L_A \ ? \sideset{}{^{*}}\sum + \sideset{}{^{*}}\sum\sideset{}{^{*}}\sum\sideset{}{^{*}}\sum$$

$$A: \Delta\left(A,w\right) = A \Longleftrightarrow |w| = \text{pari} $$    

$$B: \Delta\left(A,w\right) = B \Longleftrightarrow |w| = \text{dispari} $$

\item Provare formalmente (per induzione) che $A$ accetta $L_A$.

\begin{enumerate}
\item Caso base: 
$$I^\circ \ w = \epsilon \ |w| = 0 \ \text{(pari)}$$
$$II^\circ \ w = \left\{0 \vee 1 \right\} \ |w| = 1 \ \text{(dispari)}$$

\item Passo induttivo:
w = xa $$A: \Delta\left(A,x\right) = A \Longleftrightarrow |x| = \text{pari} $$
$$B: \Delta\left(A,x\right) = B \Longleftrightarrow |x| = \text{dispari} $$

$$|w| \ \text{dispari} \Longrightarrow |x| \ \text{pari} + a \Longrightarrow \text{Stringa accettata} $$

$$|w| \ \text{pari} \Longrightarrow |x| \ \text{dispari} \ + \ a \Longrightarrow \text{Stringa non accettata, rimango in A} $$

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\item Consideriamo l'automa a stati finiti non-deterministico con $\epsilon$-transizioni descritto dalla seguente tabella:

\begin{tabular}{c|c|c|c}
 & a & b & $\epsilon$ \\ \hline \hline
$\rightarrow A$ & \{A,C\} & $\emptyset$ & \{B\} \\
\ $\ *B$ & \{D\} & \{B\} & $\emptyset$ \\
\ \ $\ C$ & $\emptyset$ & $\emptyset$ & \{D\} \\
\ \ $\ D$ & \{B\} & \{C,D\} & $\emptyset$ \\
\end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Ottenere un automa a stati finiti deterministico equivalente

Il grafico dell'automa a stati finiti non-deterministico, descritto dalla tabella è il seguente


\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial,state] 			  (A)                    {$A$};
  \node[state, accepting]         (B) [above right of=A] {$B$};
  \node[state]       		      (C) [right of=A] 		 {$C$};  
  \node[state]      	 		  (D) [below of=C]		 {$D$};
  
  \path (A) edge [loop above]     node {a} 	   			(A)
            edge [bend left=15]   node {$\epsilon$}     (B)
            edge 			      node {a} 	   			(C)
        (B) edge [bend left=55]   node {a}     			(D)
            edge [loop above]     node {b}     			(B)
        (C) edge [bend left]      node {$\epsilon$}     (D)
        (D) edge [bend left=20]   node {a}     			(B)
            edge [loop below]     node {b}     			(D)
            edge 			      node {b} 	   			(C);  
\end{tikzpicture}

Applichiamo l'epsilon chiusura sullo stato iniziale dell'automa di partenza per ottenere il nuovo stato iniziale e successivamente applichiamo l'epsilon chiusura su tutti gli stati destinazione a partire dal nuovo stato iniziale. Otteniamo il seguente automa:

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial, accepting, state]   (A)                     {$q_a$};
  \node[state, accepting]        	 (B) [above right of=A]  {$q_b$};
  \node[state, accepting]        	 (C) [right of=A] 		 {$q_c$};   %below B
  \node[state, accepting]      	 	 (D) [right of=C]		 {$q_d$};
  \node[state, accepting]      	 	 (E) [below of=A]		 {$q_e$};  
  \node[state]      	 		  	 (F) [below right of=E]	 {$q_f$};
  \node[state]      	 		 	 (G) [right of=F]		 {$q_g$};
  
  \path (A) edge     			  node {a} 	   			(B)
            edge 			      node {b} 	   			(E)
        (B) edge [loop above]     node {a}     			(D)
            edge                  node {b}     			(C)
        (C) edge [bend left]      node {a} 			    (D)
            edge [loop below]     node {b} 	   			(C)
        (D) edge [loop above]     node {a}     			(D)
            edge [bend left=20]	  node {b} 	   			(C) 
        (E) edge [bend left=20]   node {a}     			(F)
            edge [loop below]     node {b} 	   			(E) 
        (F) edge [bend left=20]   node {a}     			(E)
            edge 			      node {b} 	   			(G) 
        (G) edge [bend right]     node {a}     			(E)
            edge [loop right]	  node {b} 	   			(G);
\end{tikzpicture}

Dove:\\
$
q_a \ = \ A,B \\
q_b \ = \ A,B,C,D  \\
q_c \ = \ B,C,D  \\
q_d \ = \ B,D  \\
q_e \ = \ B \\
q_f \ = \ D \\
q_g \ = \ C,D  \\ $

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Home Work 2}

\begin{enumerate}
\item Dare una definizione come espressione regolare per i seguenti linguaggi
definiti sull'alfabeto binario $\sum \ = \{ 0,1 \}$

\begin{enumerate}
\item Comprende le stringhe che contengono la sottostringa 110
$$\left(1+0\right)^*110\left(1+0\right)^*$$
\item Comprende le stringhe che non contengono la sottostringa 110
$$\left(0+10\right)^*1^*$$
\item Comprende le stringhe in cui il sesto elemento da destra è uno 0
$$\sideset{}{^{*}}\sum0\sideset{}{^{5}}\sum = \left(0+1\right)^*0\left(0+1\right)^5$$
\item Comprende le stringhe di lunghezza compresa tra 1 e 3
$$\left(1+0\right)+\left(0+1\right)^2+\left(0+1\right)^3$$
\item Comprende le stringhe in cui i primi due e gli ultimi due simboli sono uguali
$$\left(11\left(0+1\right)^*11\right)+\left(00\left(0+1\right)^*00\right)$$
$$1^2\left(0+1\right)*1^2+0^2\left(0+1\right)^*0^2$$ 
\end{enumerate}

\item Quale linguaggio è denotato dalle seguenti espressioni regolari?

\begin{enumerate}
\item R = $\left(a+b\right)^*\left(a+bb\right)$

Stringhe che terminano con a o con due b (bb).

\item R = $\left(aa\right)^*\left(bb\right)^*b$

Stringhe che hanno un numero pari di a e un numero dispari di b.
\end{enumerate}

\item Costruire l'$\epsilon -$NFA ed il DFA per i linguaggi \textit{L} definiti dalle seguenti espressioni regolari:

\begin{enumerate}
\item $01^*0$

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial, state]      (A)                     {$q_0$};
  \node[state]        	     (B) [right of=A]        {$q_1$};
  \node[state]        	     (C) [right of=B] 		 {$q_2$};  
  \node[state]      	 	 (D) [right of=C]		 {$q_3$};
  \node[state]      	 	 (E) [right of=D]		 {$q_4$};  
  \node[state]      	 	 (F) [right of=E]	     {$q_5$};
  \node[state]      	 	 (G) [right of=F]		 {$q_6$};
  \node[state, accepting]    (H) [right of=G]		 {$q_7$};
 
  \path (A) edge     			  node {0} 	   			(B)
        (B) edge   				  node {$\epsilon$}    	(C)
        (C) edge [bend right]     node {$\epsilon$} 	(F)
        (C) edge                  node {$\epsilon$} 	(D)        
        (D) edge [bend right]     node {1}     			(E)
        (E) edge [bend right]     node {$\epsilon$}     (D)
        (E) edge                  node {$\epsilon$}     (F)
        (F) edge 				  node {$\epsilon$}    	(G)
        (G) edge 				  node {$0$}    	(H);
\end{tikzpicture}

\begin{tabular}{c|c}
 x & $\text{ECLOSE(x)}$ \\ \hline \hline
$q_0$ & $\left\{q_0\right\}$ \\
$q_1$ & $\left\{q_1,q_2,q_3,q_5,q_6\right\}$ \\
$q_2$ & $\left\{q_2,q_3,q_5,q_6\right\}$ \\
$q_3$ & $\left\{q_3\right\}$ \\
$q_4$ & $\left\{q_3,q_4,q_5,q_6\right\}$ \\
$q_5$ & $\left\{q_5,q_6\right\}$ \\
$q_6$ & $\left\{q_6\right\}$ \\
$q_7$ & $\left\{q_7\right\}$ \\
\end{tabular}


\begin{tabular}{c|c|c}
 x & 0 & 1 \\ \hline \hline
$\rightarrow q_0$ & $\left\{q_0,q_1,q_2,q_3,q_5,q_6\right\}$ & $\left\{\emptyset\right\}$ \\
$ \left\{q_0,q_1,q_2,q_3,q_5,q_6\right\}$ & $\left\{q_0,q_1,q_2,q_3,q_5,q_6,q_7\right\}$ & $\left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6\right\}$ \\
$* \left\{q_0,q_1,q_2,q_3,q_5,q_6,q_7\right\}$ & $\left\{q_0,q_1,q_2,q_3,q_5,q_6,q_7\right\}$ & $\left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6\right\}$ \\
$ \left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6\right\}$ & $\left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6,q_7\right\}$ & $\left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6\right\}$ \\
$* \left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6,q_7\right\}$ & $\left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6,q_7\right\}$ & $\left\{q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6\right\}$ \\
\end{tabular}


\begin{tabular}{c|c|c}
 x & 0 & 1 \\ \hline \hline
$\rightarrow A$ & $\left\{B\right\}$ & $\left\{\emptyset\right\}$ \\
$ \left\{B\right\}$ & $\left\{C\right\}$ & $\left\{D\right\}$ \\
$* \left\{C\right\}$ & $\left\{C\right\}$ & $\left\{D\right\}$ \\
$ \left\{D\right\}$ & $\left\{E\right\}$ & $\left\{D\right\}$ \\
$* \left\{E\right\}$ & $\left\{E\right\}$ & $\left\{D\right\}$ \\
\end{tabular}

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial, state]      (A)                     {$A$};
  \node[state]   			 (B) [right of=A]        {$B$};
  \node[state, accepting]    (C) [right of=B] 		 {$C$};  
  \node[state]   			 (D) [below of=B] 		 {$D$};  
  \node[state, accepting]    (E) [right of=D] 		 {$E$};  
  
  \path (A) edge     			  node {0} 	   		(B)
        (B) edge 			  	  node {0}    		(C)
        (B) edge 			  	  node {1}    		(D)
        (C) edge [loop right]     node {0}         	(C)  
        (C) edge 			      node {1}         	(D)   
        (D) edge 			      node {0}         	(E)
        (D) edge [loop left]	  node {1}         	(D)
        (E) edge [loop right]     node {0}         	(E)
        (E) edge [bend left]      node {1}         	(D);    
\end{tikzpicture}


\item $\left(a|b\right)^*abb$

Soluzione presente nel sito del docente.
\end{enumerate}

\item Sia \textit{L} = $\left\{xx^R \ : \ x \in \left\{a,b\right\}^* \right\}$, il linguaggio che comprende tutte le stringhe formate dalla concatenazione di una sottostringa $x$ con il suo \textit{reverse} $x^R$.

\begin{enumerate}
\item Definire almeno una stringa che appartiene ed una che non appartiene a \textit{L}.

abaaba $\in$ \textit{L}, aabb $\notin$ \textit{L} 

\item Dimostrare, utilizzando il \textit{Pumping Lemma}, che il linguaggio \textit{L} non è regolare.

Assumiamo che \textit{L} sia regolare, esiste quindi un n costante che soddisfa il \textit{Pumping Lemma}.

Scegliamo la stringa $w = a^n1\acute{w}\left(\acute{w}\right)^R1a^n$ con n costante. Dove $\acute{w}$ è una stringa qualsiasi.

Possiamo scomporre w in xyz, dove $y \not= \epsilon$ e $|xy| \le n$ (ipotesi del lemma).

Se $y \not= \epsilon$ e $|xy| \le n$, allora y ha almeno una a, $x = a^i$, $y =a^j$, $z = a^lb\acute{w}\left(\acute{w}\right)^Rba^n$.

Scegliamo $k = 0$ : per il \textit{Pumping Lemma} $xy^0z = xz$ dovrebbe appartenere ad \textit{L}, ma $xz = a^ia^lb\acute{w}\left(\acute{w}\right)^Rba^n \notin $ \textit{L}, assurdo perchè $i + l = n - j \not= n \left(y \not= \epsilon \Rightarrow |y| \not= 0 \Rightarrow j \not= 0\right)$.

All'inizio di xz ho almeno una a in meno rispetto alla parte finale.

Si può dimostrare che \textit{L} non è regolare anche con $K = 2$. 
\end{enumerate}

\item Sia \textit{L} = $\left\{w = w^R, w \in \left\{0,1\right\}^* \right\}$ il linguaggio che comprende tutte le stringhe palindrome in $\sum = \left\{0,1\right\}$.

\begin{enumerate}
\item Definire almeno una stringa che appartiene ed una che non appartiene a \textit{L}.

aba $\in$ \textit{L} aab $\notin$ \textit{L}

\item Dimostrare, utilizzando il \textit{Pumping Lemma}, che il linguaggio \textit{L} non è regolare.

Si procede come nell'esercizio 4.
\begin{enumerate}
\item Assumiamo \textit{L} regolare, allora esiste n costante per cui...
\item ... scelto $w = a^nba^n$ che può essere scomposto in $w = xyz$ con $|xy|\le n$ ed $y \not= \epsilon$, y ha almeno una a.
\item Allora per $k = 0$ perdiamo almeno una a all'inizio di $xz$ rispetto alla fine $\Rightarrow$ perdiamo la simmetria $\Rightarrow xz \notin \textit{L} \Rightarrow \text{assurdo}$  
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Home Work 3}

Consegne complete disponibili all'indirizzo 

\url{http://www.math.unipd.it/~emezzett/resources/didattica/automi/esercizi/HW3.pdf}

\begin{enumerate}
\item Sia il DFA A l'automa che rappresenta il linguaggio \textit{L} che accetta tutte le stringhe in $\sum = \left\{0,1\right\}$ che terminano in 011.

\begin{tabular}{c|c|c}
 & 0 & 1 \\ \hline \hline
$\rightarrow q_0$ &$q_1$ & $q_2$ \\
\ \ \ \ $q_1$ &$q_1$ & $q_3$ \\
\ \ \ \ $q_2$ &$q_1$ & $q_2$ \\
\ \ \ \ $q_3$ &$q_1$ & $q_4$ \\
\ \ \ $* q_4$ &$q_1$ & $q_2$ \\
\end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Applicare l'algoritmo di riempimento della tabella per identificare le classi di equivalenza in A.

\begin{tabular}{c||c|c|c|c|}
\cline{1-2}
$q_1$ & x \\ 
\cline{1-3}
$q_2$ & & x \\
\cline{1-4}
$q_3$ &x & x & x \\
\cline{1-5}
$q_4$ & x & x & x & x \\
\cline{1-5}
&$q_0$ & $q_1$ & $q_2$ & $q_3$ \\
\end{tabular}

\item Disegnare l'automa minimo.

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial, state]      (A)                     {$q_0, q_2$};
  \node[state] 			     (B) [right of=A]        {$q_1$};
  \node[state]    			 (C) [right of=B] 		 {$q_3$};  
  \node[state, accepting]    (D) [below of=B] 	     {$q_4$};  
 
  \path (A) edge     			  node {0} 	   			(B)
        (A) edge [loop above] 	  node {1} 	   			(A)
        (B) edge [loop above]  	  node {0}    			(B)
        (B) edge 			  	  node {1}    			(C)
        (C) edge [bend left]      node {0}           	(B)
        (C) edge [bend left]      node {1}           	(D)
        (D) edge                  node {0}           	(B) 
        (D) edge [bend left]      node {1}           	(A);     
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\item Sia il DFA A l'automa rappresentato dal seguente diagramma delle transizioni:

\begin{enumerate}
\item Applicare l'algoritmo di riempimento della tabella per identificare le classi di equivalenza in A.

\begin{tabular}{c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\cline{1-2}
$q_1$ & x \\ 
\cline{1-3}
$q_2$ & x & x \\
\cline{1-4}
$q_3$ &x &  & x \\
\cline{1-5}
$q_4$ & x & x & x & x \\
\cline{1-6}
$q_5$ & x & x & x & x &\\
\cline{1-7}
$q_6$ & x & x & & x & x & x \\
\cline{1-8}
$q_7$ & x & & x & & x & x & x \\
\cline{1-9}
$q_8$ & x & x & x & x & x & x & x & x \\
\cline{1-10}
$q_9$ & x & x & x & x & x & x & x & x & x\\
\cline{1-10}
&$q_0$ & $q_1$ & $q_2$ & $q_3$ & $q_4$ & $q_5$ & $q_6$ & $q_7$ & $q_8$\\
\end{tabular}

\item Disegnare l'automa minimo.

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial, state]      (A)                     {$q_0$};
  \node[state]    			 (C) [below of=A] 		 {$q_2,q_6$};  
  \node[state] 			     (B) [below of=C]        {$q_1,q_3,q_7$};
  \node[state] 			     (D) [right of=A]        {$q_4,q_5$};
  \node[state]    			 (E) [right of=C] 		 {$q_8$}; 
  \node[state, accepting]    (F) [right of=E] 	     {$q_9$};  
  
  \path (A) edge [bend left=-60]   node {a} 	   		(B)
        (A) edge             	   node {b} 	   		(C)
        (B) edge [bend right=120]  node {a}    			(D)
        (B) edge [bend left=15]	   node {b}    			(C)
        (C) edge [bend left=15]    node {a}           	(B)
        (C) edge                   node {b}           	(E)
        (D) edge [bend left]       node {a}           	(F) 
        (D) edge                   node {b}           	(C)
        (E) edge                   node {a}           	(B)
        (E) edge                   node {b}           	(F);
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\item Sia \textit{L} il linguaggio definito dalla concatenazione $L_{1}L_2$ dei seguenti linguaggi sull'alfabeto $\sum = \left\{a,b\right\}$.

-\textit{$L_1$} $= \left\{w | \ |w| \le 1\right\}$

-\textit{$L_2$} $= \left\{ w | \ \text{ogni posizione dispari in w è occupata da un simbolo b}\right\}$

\begin{enumerate}
\item Costruire l'NFA corrispondente e minimizzarlo.

Soluzione presente nel sito del docente.
\end{enumerate}

\item Sia A il DFA descritto dalla seguente tabella di transizione:

\begin{tabular}{c|c|c}
 & 0 & 1 \\ \hline \hline
$\rightarrow * p$ &$s$ & $p$ \\
\ \ \ $*q$ &$p$ & $t$ \\
\ \ \ $*s$ &$t$ & $r$ \\
\ \ \ \ $r$ &$r$ & $q$ \\
\ \ \ \ $t$ &$r$ & $q$ \\
\end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Applicare l'algoritmo di riempimento della tabella per identificare le classi di equivalenza in A.

\begin{tabular}{c||c|c|c|c|}
\cline{1-2}
$q$ & x \\ 
\cline{1-3}
$s$ & x & x \\
\cline{1-4}
$r$ &x & x & x \\
\cline{1-5}
$t$ & x & x & x &  \\
\cline{1-5}
&$p$ & $q$ & $s$ & $r$ \\
\end{tabular}

\item Disegnare l'automa minimo.

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black]

  \node[initial, state, accepting]      (A)                     {$p$};
  \node[state, accepting] 	            (B) [right of=A]        {$s$};
  \node[state]    			            (C) [right of=B] 	    {$r,t$};  
  \node[state, accepting]               (D) [below of=B] 	    {$q$};  
 
  \path (A) edge     			  node {0} 	   			(B)
        (A) edge [loop above] 	  node {1} 	   			(A)
        (B) edge 			  	  node {0,1}   			(C)
        (C) edge [loop above]     node {0}           	(C)
        (C) edge [bend left]      node {1}           	(D)
        (D) edge [bend left]      node {0}           	(A) 
        (D) edge 			      node {1}           	(C);     
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\item Definire una CFG per i seguenti linguaggi

\begin{enumerate}
\item $L = \left\{w \in \left\{0,1\right\}^* \text{tali che } |w| \ \text{è dispari}\right\}$

$S \rightarrow 0T \ | \ 1T$

$T \rightarrow 0S \ | \ 1S \ | \ \epsilon$

\item $L = \left\{w \in \left\{0,1\right\}^* \text{tali che } |w| \ \text{è dispari e l'elemento mediano è 0}\right\}$

$S \rightarrow 0 \ | \ 0S1 \ | \ 1S0 \ | \ 1S1 \ | \ 0S0 $

\item $L = \left\{w \in \left\{0,1\right\}^* \text{tali che } w \ \text{contiene almeno tre 1}\right\}$

$S \rightarrow T1T1T1T$

$T \rightarrow 1T \ | \ 0T \ | \ \epsilon$

\item $L = \emptyset$

$S \rightarrow S$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Home Work 4}

\begin{enumerate}
\item Sia $G = \left(a, b, c, S, a, b, c, S, P\right)$ una \textit{CFG} con produzioni

$$S \rightarrow abS \ | \ bcS \ | \ bbS \ | \ a \ | \ cb$$

Costruire un albero sintattico per le stringhe in \textit{CFL} definito da G.

\begin{enumerate}
\item Costruire un albero sintattico per \textit{bcbba}

\synttree[S[b][c][S[b][b][S[a]]]]

\item Costruire un albero sintattico per \textit{bbbcbba}

\synttree[S[b][b][S[b][c][S[b][b][S[a]]]]]

\item Costruire le derivazioni a SX e DX per \textit{bcabbbbbcb}

$$S \rightarrow bcS \rightarrow bcabS \rightarrow bcabbbS \rightarrow bcabbbbbS \rightarrow bcabbbbbcb$$
\end{enumerate}

\item Sia \textit{L} il linguaggio in $\sum = \left\{0,1,2\right\}$ che comprende tutte le stringhe che non hanno coppie consecutive dello stesso simbolo. \textit{L} è un linguaggio regolare, quindi esistono sia un'espressione regolare sia una \textit{CFG} per \textit{L}.

\begin{enumerate}
\item Scrivere un'espressione regolare o una \textit{CFG} per \textit{L}

L'espressione regolare è troppo lunga e complessa, conviene scrivere una \textit{CFG}.

$$S \rightarrow \epsilon \ | \ 0Z \ | \ 1U \ | \ 2D$$
$$Z \rightarrow \epsilon \ | \ 1U \ | \ 2D$$
$$U \rightarrow \epsilon \ | \ 0Z \ | \ 2D$$
$$D \rightarrow \epsilon \ | \ 0Z \ | \ 1U$$
\end{enumerate}

\item Sia $G = \left(a, b, S, T, U, a, b, S, P\right)$ una \textit{CFG} con produzioni

$$S \rightarrow T \ | \ bSb$$
$$T \rightarrow aT \ | \ \epsilon$$

\begin{enumerate}
\item Descrivere il linguaggio generato da \textit{G}.

\end{enumerate}

\item Sia $G = \left(S, A, B, 0, 1, S, P\right)$ una \textit{CFG} con produzioni

$$S \rightarrow 0A \ | \ 1 B$$
$$A \rightarrow 0AA \ | \ 1S \ | \ 1$$
$$B \rightarrow 1BB \ | \ 0S \ | \ 0$$

\begin{enumerate}
\item Mostrare che $w = 0011100110$ appartiene al linguaggio di \textit{G}.

Facciamo una derivazione, se la derivazione è possibile allora $w \in$ al linguaggio di \textit{G}, sennò no. 

\begin{multline*}
S \rightarrow 0A \rightarrow 00AA \rightarrow 001SA \rightarrow 0011BA \rightarrow 00111BBA \rightarrow 0011100A \\
\rightarrow 00111001S \rightarrow 001110011B \rightarrow 0011100110 \ \ 
\end{multline*}

Dunque $w \in$ al linguaggio di \textit{G}.
\item Definire un \textit{PDA} \textit{P} equivalente a \textit{G}.
$$P = \left\{\left\{q_0\right\}, \left\{0,1\right\}, \left\{S,A,B,0,1\right\}, \delta, \left\{q_0\right\}, S\right\}$$
\begin{align*}
\delta \left(q_0,\epsilon,S\right) &= \left(q_0,0A\right),\left(q_0,1B\right) \\
\delta \left(q_0,\epsilon,A\right) &= \left(q_0,00A\right),\left(q_0,1S\right),\left(q_0,1\right) \\
\delta \left(q_0,\epsilon,B\right) &= \left(q_0,1BB\right),\left(q_0,0S\right),\left(q_0,0\right) \\
\delta \left(q_0,0,0\right) &= \left(q_0,\epsilon \right) \\ 
\delta \left(q_0,1,1\right) &= \left(q_0,\epsilon \right) \\
\end{align*}
\item Scrivere la sequenza di \textit{ID} per $w$ su \textit{P}

$$\left(q_0,0011100110,S\right)$$
$$\left(q_0,0011100110,0A\right)$$
$$\left(q_0,011100110,A\right)$$
$$\left(q_0,011100110,0AA\right)$$
$$\left(q_0,11100110,AA\right)$$
$$\left(q_0,11100110,1SA\right)$$
$$\left(q_0,1100110,SA\right)$$
$$\left(q_0,1100110,1BA\right)$$
$$\left(q_0,100110,BA\right)$$
$$\left(q_0,100110,1BBA\right)$$
$$\left(q_0,00110,BBA\right)$$
$$\left(q_0,00110,0BA\right)$$
$$\left(q_0,0110,BA\right)$$
$$\left(q_0,0110,0A\right)$$
$$\left(q_0,110,A\right)$$
$$\left(q_0,110,1S\right)$$
$$\left(q_0,10,S\right)$$
$$\left(q_0,10,1B\right)$$
$$\left(q_0,0,B\right)$$
$$\left(q_0,0,0\right)$$
$$\left(q_0,\epsilon,\epsilon\right)$$
\end{enumerate}
\end{enumerate}